# *Tab* (Abas)

As *Tabs* (Abas) são Componentes de Navegação em Interface que tem a função de organizar o conteúdo da página em categorias ou seções, oferecendo maior usabilidade ao usuário.

![Exemplo de *Tab*](imagens/type-default.png)
*Exemplo de Tab*

Utilize as *Tabs* quando:

- Existir informação disponível em excesso, por página, e houver a necessidade de organizá-la em partes menores, ou seja, Categorias ou Seções;
- For necessário melhorar a usabilidade e organização de conteúdos em tela.

---

## Anatomia

As *Tabs* são compostas pelos seguintes elementos:

|ID|Nome|Referência|Uso|
|------|------|:------:|------|
|1|Item da *Tab*|[Item](/ds/components/item?tab=designer)|Obrigatório|
|2|Rótulo da *Tab*|[Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia)|Opcional|
|3|Superfície da *Tab*|[Superfície](/ds/fundamentos-visuais/superficie)|Obrigatório|
|4|Rótulo Contador|[Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia)|Opcional|
|5|Ícone|[Iconografia](/ds/fundamentos-visuais/iconografia)|Opcional|
|6|Componente *Divider*|[Divider](/ds/components/divider?tab=designer)|Obrigatório|

![Anatomia das Tabs](imagens/anatomy.png)
*Anatomia das Tabs*

---

### Detalhamento dos Itens

#### 1. Item da *Tab* (Obrigatório)

O Item da *Tab* é o elemento obrigatório que poderá conter ícone e informação textual correspondente à categoria ou seção. Seu número é variado dentro do Componente *Tab* e dependerá da quantidade de seções ou categorias existentes.

É importante ressaltar que este elemento possui dois estados obrigatórios, o ativo e o interativo.

![Item da Tab](imagens/tab-item.png)
*Item da Tab*

A - O Item da *Tab* Ativo tem a finalidade de mostrar ao usuário em qual aba ele se encontra.

B - O Item da *Tab* Interativo é o estado padrão da *Tab* e representa as seções ou categorias não ativas.

O tamanho do Item da *Tab* deverá sempre acompanhar a largura do Rótulo, respeitando os espaçamentos internos. Observe abaixo:

![Rótulo da Tab](imagens/tab-space.png)
*Largura da Tab*

#### 2. Rótulo da *Tab* (Opcional)

O Rótulo da *Tab* é a informação textual que representa a categoria ou seção da *Tab*. O Tom e Voz deste elemento deve ser uma informação curta, direta e objetiva. Não é recomendado utilizar textos longos. Deve-se prezar, ao máximo, pelo uso de uma a três palavras.

![Rótulo da Tab](imagens/tab-label.png)
*Rótulo da Tab*

#### 3. Superfície da *Tab* (Obrigatório)

A Superfície da *Tab* é um elemento obrigatório e conterá todos os Itens da *Tab*. Em sua base ele contém o Componente Divider, que tem a função de dividir as *Tabs* e o seu conteúdo. Observe abaixo:

![Superfície da Tab](imagens/container-divider.png)
*Superfície da Tab*

**Atenção:** É importante observar, que mesmo se o número de Itens de *Tabs* somar uma largura menor que a largura da tela, a Superfície da *Tab* se estenderá até o limite da tela, como visto no exemplo acima.

#### 4. Rótulo Contador (Opcional)

O Rótulo Contador é um elemento opcional que tem como função exibir a quantidade de referências encontradas em uma *Tab*, como resultado de uma ação de uma pesquisa realizada pelo usuário.

![Rótulo Contador](imagens/counter.png)
*Rótulo Contador*

No exemplo acima, o usuário realizou uma busca por palavra-chave e o Componente *Tabs* exibe o Rótulo Contador em cada Item de *Tab*. Cada Rótulo Contador exibiu a quantidade de palavras-chave encontradas dentro de cada categoria ou seção.

#### 5. Ícone (Opcional)

O uso do elemento ícone no item da *tab* é opcional, tendo como função ser uma representação visual da funcionalidade do item ao qual ele representa, ilustrando e reforçando a compreensão da sua função pelo usuário.

Na *web*, o item da *tab* quando apresentado sem os seus respectivos rótulos, ou seja, somente com os ícones, deverá este utilizar o recurso de *tooltip* para que o usuário tenha acesso ao nome do rótulo.

Consulte especificações em [Tooltip](/ds/components/tooltip?tab=designer).

![Anatomia das Tabs](imagens/type-icons.png)
*Variações do uso de ícone nos itens da Tab*

#### 6. Componente *Divider* (Obrigatório)

Componente padrão. Ver especificações em [Componente Divider](/ds/components/divider?tab=designer).

---

## Comportamentos

### 1. Responsividade

O Componente *Tab* deve se adequar à largura da página, estendendo a Superfície da *Tab* até o limite na extremidade direita. Observe abaixo:

![Grid de 12 Colunas](imagens/behavior-responsive-grid-12-cols.png)
*Grid de 12 Colunas*

Quando o espaçamento lateral for muito reduzido, deverão ficar visíveis apenas o Item da *Tab* Ativo e os que estiverem próximos a este. Neste caso, haverá navegação através do acesso por *swipe* dos Itens de *Tab* ocultos.

É importante observar que este comportamento também ocorre quando o número de Itens de *Tab* for maior que a largura da tela.

#### Responsividade Interna (Ícone e *Label*)

O componente item, quando apresentado com ícone e label, mudará sua disposição de diagramação, de horizontal para vertical, quando estiver na proporção do grid de 4 colunas, alinhando-os de forma responsiva com a mudança na dimensão e disposição da tela.
![Alinhamento Interno](imagens/behavior-responsive-item.png)
*Posicionamento responsivo interno do componente item*

### 2. Navegação por *Swipe*

A navegação por *swipe* é uma funcionalidade muito utilizada em dispositivos móveis e é destinado a solucionar problemas de dimensão e responsividade.

É recomendável utilizar essa forma de navegação quando a quantidade de abas exceder a largura da tela ou dispositivo. Nesse caso, ao clicar e arrastar as abas para a direita, todas as *tabs* se deslocarão para esquerda, exibindo as que estiverem ocultas. O mesmo poderá ser feito em sentido contrário. Observe abaixo:

A - O Componente *Tabs* se adéqua perfeitamente à tela com espaço excedente;

![Tabs sem a navegação por swipe](imagens/behavior-swipe.png)
*Componente Tabs sem o swipe*

B - O Componente de *Tabs* é visualizado numa largura reduzida, alinhado à esquerda. Ao arrastar para a direita, os Itens de *Tab* ocultos deverão ser exibidos;

![Navegação Swipe à direita](imagens/behavior-swipe-1.png)
*Comportamento swipe à direita*

C - Quando o usuário fizer o movimento de *swipe* ou arrasto no sentido contrário (da esquerda para a direita), deverá ser mostrado novamente as *Tabs* antes ocultas à esquerda;
![Navegação Swipe à esquerda](imagens/behavior-swipe-2.png)
*Comportamento swipe à esquerda*

Optou-se pelo uso de "sombras" nas laterais onde as *tabs* estiverem ocultas, facilitando ao usuário, o entendimento da necessidade de se utilizar o recuso de navegação por *swipe* para exibir o conteúdo parcialmente oculto.

#### Controle *Swipe* via Teclado

O Componente *Tabs* poderá ter sua função de *swipe* controlada por teclado, utilizando as Teclas de Navegação, Seta Esquerda e Seta Direita. A cada clique nas Teclas de Navegação, os Itens da *Tab* se deslocam para esquerda ou direita na distância de sua própria largura.

Para mais informações acessar [Example of Tabs with Manual Activation](https://www.w3.org/TR/wai-aria-practices-1.1/examples/tabs/tabs-2/tabs.html).

### 3. Alinhamento

Os Itens de *Tabs* devem, por padrão, manter o alinhamento à esquerda na Superfície da *Tab*.

![Alinhamento](imagens/behavior-align.png)
*Alinhamento*

A - Rótulo centralizado no Item de *Tab*;
B - Itens de *Tab* alinhados à esquerda na Superfície de *Tab*.

### 4. Densidade

O Componente *Tab* possui três categorias de densidade:

#### A. Baixa Densidade

Utilize Baixa Densidade quando o projeto de layout permitir mais espaço ou quando houver a necessidade de dar mais destaque ao Componente *Tab*.
![Tab em Baixa Densidade](imagens/behavior-density-low.png)
*Tab em baixa densidade*

#### B. Densidade Padrão

É a forma comum do Componente *Tab*. Oferece um espaçamento interno adequado e equilibrado para várias categorias de projeto.
![Tab em Densidade Padrão](imagens/behavior-density-standard.png)
*Tab em densidade padrão*

#### C. Alta Densidade

Utilize Alta Densidade quando for necessário utiliza-lo em espaços mais restritos, ou dentro de outros elementos.
![Tab em Alta Densidade](imagens/behavior-density-high.png)
*Tab em alta densidade*

---

## Melhores Práticas

### *Tabs* dentro de *Tabs*

Seguindo os Princípios Gerais e Boas Práticas de *Design* e Usabilidade, é recomendado que *não* se utilize o Componente *Tabs* dentro de outro Componente *Tabs*. Isto deve-se ao fato de que, quando isto ocorre, o usuário poderá ter sua experiência de navegação confundida, além de aumentar sua sobrecarga cognitiva.

Logo, quando for necessário definir uma nova divisão de categorias em um dos Itens de *Tab*, deve-se recorrer a outro Componente que propicie esta sub-divisão, como, por exemplo, o Componente *List*. Veja os exemplos abaixo:

![Tabs dentro de Tabs](imagens/behavior-tab-inside-tab.png)
*Utilize o componente list dentro de Tab, em vez de Tabs dentro de Tabs*

---

## Especificações

### Cores

|Name|Property|Color Token|
|--|--|--|
| Rótulo da *Tab*| color |`--gray-80`|
| Rótulo da *Tab* Fundo Escuro | color |`--pure-0`|
| Rótulo Contador | color |`--gray-80`|
| Rótulo Contador Ativo| color |`--blue-warm-vivid-80`|
| Rótulo Contador Fundo Escuro | color |`--pure-0`|
| Item da *Tab* | background |`--pure-0`|
| Item da *Tab* Fundo Escuro| background |`--blue-warm-vivid-90`|
| Superfície da *Tab* | background |`--pure-0`|
| Superfície da *Tab* Fundo Escuro| background |`--blue-warm-vivid-90`|
| Ícone | color |`--blue-warm-vivid-90`|
| Ícone Fundo Escuro| color |`--pure-0`|

### Tipografia

|Name|Size|Weight|
|--|--|--|
| Rótulo da *Tab* |`--font-size-scale-up-02`|`--font-weight-medium`|
| Rótulo Contador |`--font-size-scale-base`|`--font-weight-medium`|
| Rótulo Contador Ativo|`--font-size-scale-base`|`--font-weight-semi-bold`|

### Borda

|Name|Style|Width|Color|Size|
|--|--|--|--|--|
| item do *Tab* |`solid`|`--surface-width-lg`|`--blue-warm-vivid-90`|`bottom`|
| item do *Tab* Fundo Escuro |`solid`|`--surface-width-lg`|`--pure-0`|`bottom`|

### Espaçamentos

|Name|Property|Value|
|--|--|:--:|
| Item da *Tab* Densidade Padrão | padding-left | `--spacing-scale-3x` |
| Item da *Tab* Densidade Padrão | padding-right | `--spacing-scale-3x` |
| Item da *Tab* Densidade Padrão | padding-top | `--spacing-scale-2x` |
| Item da *Tab* Densidade Padrão | padding-bottom | `--spacing-scale-2x` |
| Item da *Tab* Baixa Densidade | padding-left | `--spacing-scale-3x` |
| Item da *Tab* Baixa Densidade | padding-right | `--spacing-scale-3x` |
| Item da *Tab* Baixa Densidade | padding-top | `--spacing-scale-3x` |
| Item da *Tab* Baixa Densidade | padding-bottom | `--spacing-scale-3x` |
| Item da *Tab* Alta Densidade | padding-left | `--spacing-scale-3x` |
| Item da *Tab* Alta Densidade | padding-right | `--spacing-scale-3x` |
| Item da *Tab* Alta Densidade | padding-top | `--spacing-scale-base` |
| Item da *Tab* Alta Densidade | padding-bottom | `--spacing-scale-base` |
| Superfície da *Tab* | margin-bottom | `--spacing-scale-2x` |
| Rótulo Contador | margin-top | `--spacing-scale-2x` |
| Ícone (Disposição Horizontal)| margin-right | `--spacing-scale-base` |
| Ícone (Disposição Vertical) | margin-bottom | `--spacing-scale-default` |
